\input{\BuildPath{\thepwd}{terminale/plusloin\_s5\_exo1}}

\begin{exoplusloin}[bgcolor=white,solution]

\section*{Méthode :} Il s'agit d'un exercice classique de probabilités conditionnelles. revoir le cours et les méthodes.
	\section*{Correction}
On considère les événements suivants : 
\begin{itemize}
	\item $T$ : \og Choisir un dé pipé \fg{} ;
	\item $S$ : \og Obtenir un six \fg{} 
\end{itemize}

D'après l'énoncé, nous avons $P(T)=\dfrac{75}{100}=\dfrac{3}{4}$ et $P_T(S)=0.4=\dfrac{2}{5}$.

De plus, si le dé n'est pas truqué, la probabilité d'obtenir un six est $P_{\overline{T}}(S)=\dfrac{1}{6}$. 

La situation peut-être modélisée par l'arbre pondéré suivant : 

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		[level 1/.style={level distance=2cm,
			sibling distance=3cm},
		level 2/.style={level distance=2.5cm,
			sibling distance=1.5cm}]
		\node {} [grow'=right]
		child {node {$T$}
			child {node {$S$}
				edge from parent node[above] {$\frac{2}{5} $}
			}
			child {node {$\overline{S}$}
				edge from parent node[below] {$\frac{3}{5}$}
			}
			edge from parent node[above] {$\frac{3}{4}$}
		}
		child {node {$\overline{T}$}
			child {node {$S$}
				edge from parent node[above] {$\frac{1}{6}$}
			}
			child {node {$\overline{S}$}
				edge from parent node[below] {$\frac{5}{6}$}
			}
			edge from parent node[below] {$\frac{1}{4}$}
		}
		;
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Nous devons calculer $P_S(T)=\dfrac{P(T \cap S)}{P(S)}$. Commençons alors par calculer $P(S)$. 

Les événements $T$ et $\overline{T}$ forment une partition de l'univers, donc, d'après la formule des probabilités totales, nous avons : 
\begin{align*}
	P(S)&=P(T) \times P_T(S) + P(\overline{T}) \times P_{\overline{T}}(S) \\
	&=\dfrac{3}{4} \times \dfrac{2}{5} + \dfrac{1}{4} \times \dfrac{1}{6} \\
	&= \dfrac{6}{20}+\dfrac{1}{24} \\
	&= \dfrac{41}{120}
\end{align*}

Par conséquent, $P_S(T)=\dfrac{P(T \cap S)}{P(S)} = \dfrac{P(T) \times P_T(S)}{P(S)}=\dfrac{\dfrac{3}{4} \times \dfrac{2}{5}}{\dfrac{41}{120}} =\dfrac{6}{20} \times \dfrac{120}{41}=\dfrac{36}{41}$. 
\end{exoplusloin}